\documentclass[10pt, a4paper, onecolumn]{article} % 10pt font size (11 and 12 also possible), A4 paper (letterpaper for US letter) and two column layout (remove for one column)

\input{../structure.tex} % Specifies the document structure and loads requires packages


\title{Activité 3 : L'USART}

\begin{document}


\maketitle
\thispagestyle{firstpage} % Apply the page style for the first page (no headers and footers)

\section{Présentation}

	Dans cette dernière activité, nous allons nous intéresser à l'affichage du temps en nous passant du débugger. Si l'on observe le document de présentation, le \emph{use case diagram} prévoit 3 options d'affichage. Dans cette activité, on opte pour la liaison série. Le système chronomètre utilise donc obligatoirement le PC. Ce dernier fait alors partie du système.
Une fois réalisé, l'observation du temps pourra se faire indifféremment sur \emph{Putty} ou sur l'application PC dédiée à l'affichage.

Le diagramme \emph{ibd} de la présentation correspond à ce cadre. On observe alors que l'application utilise l'\emph{USART 2} (il y en a 3 en tout sur le \emph{STM32F103}). Comme vous allez le découvrir, une \emph{USART} utilise essentiellement 3 fils (\emph{Tx, Rx} et le 0V de référence). L'originalité de la configuration que l'on propose est que l'\emph{USART 2} passe par la sonde ST-link (tout comme le \emph{Jtag} qui permet à \emph{KEIL} de débugger in situ le micro-contrôleur). 

Ainsi le câble USB va transporter deux types d'informations bien distinctes :
\begin{itemize}
\item \textbf{les informations de débuggage}
\begin{itemize}
\item run, stop, … dans le sens KEIL $\rightarrow$ micro-contrôleur,
\item informations registres, mémoire ,... dans le sens micro-contrôleur $\rightarrow$ \emph{KEIL}.
\end{itemize}
\item \textbf{les octets série} circulant dans les deux sens (full duplex) entre le micro-contrôleur (USART2) et une application Windows connectée au port série (port série émulé de nos jours quasi systématiquement par l'\emph{USB, USB virtual COM port}).

\end{itemize}

\section{Le cahier des charges de cette partie}
\begin{itemize}


\item Toutes les 10ms, une trame doit être envoyée à la liaison série.

\item Le format de la trame sera  mm:ss:hh:<0x0D> ou <0x0D> est le code ASCII du retour chariot sans saut de ligne (Carriage Return).

\textbf{Exemple} : 5mn 23s 56 centièmes donne 05:23:56:<0x0D>

\item Le débit de la liaison est à définir (9600 bds, 19200 bds, 38400 bds). Par défaut le débit est bien souvent de 9600 bauds.

\item L'incrémentation rigoureuse toutes les 10ms du temps ne doit pas être perturbée par cette nouvelle fonctionnalité.

\item L'insertion du code dans le projet (modification du diagramme de classes) est laissée libre.

\item L'utilisation de la librairie \emph{LL usart} est obligatoire.

\item On n'utilisera pas \textit{stdlib.h} ou \textit{stdio.h}, donc pas de \textit{sprintf} par exemple... L'application est en effet simple et tout peut être fait à la main pour optimiser le temps d'exécution. Il est donc bon de savoir que le code ASCII d'un chiffre est égal à ce chiffre auquel on ajoute \textit{0x30}... (\textit{0x35} est le code ASCII de 5 par exemple).

\end{itemize}

\section{Travail à faire}
\begin{itemize}
\item [ \color{DarkRed} $\blacktriangleright$ \color{black}]  Lire les documents, vidéos … concernant  l'USART. Après cette étape vous devez savoir  :
\begin{itemize}
\item expliquer le principe grossier d'une \emph{USART} (que veut dire asynchrone dans ce cas ? Quel est l'élément électronique principal de l'\emph{USART} …),
\item définir le terme vitesse de transmission (baud rate),
\item déterminer la durée d'émission d'un octet connaissant le baud rate,
\item tracer le chronogramme de la tension au niveau \emph{Tx} lors de l'émission d'un code ASCII donné,
\item énoncer le ou les flags du périphérique \emph{USART} à scruter pour savoir qu'un octet est parti, ou qu'un octet est arrivé (même si ce dernier flag n'est pas utile dans le projet),
\item comment « faire sortir » \emph{Tx}  sur le \emph{STM32F103RB} ?
\end{itemize}


\item [ \color{DarkRed} $\blacktriangleright$ \color{black}] 	Coder votre solution. Vous avez ici toute latitude sur la manière d'ajouter la fonctionnalité. Faites ça comme il faut ! Toutefois une ou deux contraintes en plus du cahier des charges présenté en partie 2 :
\begin{itemize}
\item	votre fonction de configuration de l'\emph{USART} doit inclure la configuration \emph{Rx} et \emph{Tx} (l'utilisateur de la fonction ne veut pas s'embêter avec cette besogne...),
\item	produisez un code qui soit ouvert à n'importe quelle \emph{USART} (ne faites pas une fonction limitée à la seule \emph{USART2}). En fonction de l'\emph{USART}, votre code de configuration doit automatiquement régler les bonnes \emph{IO},

\end{itemize}

\item [ \color{DarkRed} $\blacktriangleright$ \color{black}] 	Tester en simulation (c'est possible avec la fenêtre Serial Window ),
\item [ \color{DarkRed} $\blacktriangleright$ \color{black}] Tester en réel avec Putty ou/et avec l'application dédiée chronomètre.
\end{itemize}




\end{document}
